\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Wykład 6 - 6 kwietnia 2016}

Żeby były szanse, że metoda programowania dynamicznego daje oczekiwane, rezultaty, muszą być spełnione warunki:
\begin{itemize}[label={--}]
\item własność optymalnej podstruktury - optymalne rozwiązanie problemu jest funkcją optymalnych rozwiązań podproblemu (optymalne rozwiązanie problemu można złożyć z optymalnych rozwiązań podproblemów)
\item własność wspólnych podproblemów - sytuacja gdy algorytm rekurencyjny wielokrotnie oblicza wyrażenia dla tych samych podproblemów
\item podproblemów powinno być mało
\end{itemize}

\paragraph{Spamiętywanie}
W klasycznej metodzie programowania dynamicznego rozwiązanie budujemy od dołu do góry, to znaczy od problemów najmniejszych do największych. Istnieje inne podejście, gdzie budujemy rozwiązania od góry do dołu, podobnie jak w procedurze rekurencyjnej z tą różnicą, że unikamy ponownego obliczenia tych samych podproblemów.

\paragraph{Mnożenie ciągu macierzy ze spamiętywaniem}
Rozwiązania podproblemów umieszczamy w tabeli $m(i, j)$. Doputy dopóki nie mamy rozwiązanego podproblemu $(i,j)$ pod $m(i,j)$ jest $\infty$. Po obliczeniu pojawia się właściwa wartość i przy następnych wywołaniach jest używana bez obliczania.

\begin{alltt}
  LookupChain(p, i, j): /* p - ciąg wymiarów */
1. return m(i,j) if m(i, j) < \(\infty\)
2. if i = j
3.   m(i, j) = 0 
4. else
5.   for k = i to (j - 1)
6.     q = LookupChain(p, i, k) + LookupChain(p, k+1, j) + p[i-1]*p[k]*p[j]
7.     if q < m(i, j)
8.       m(i, j) = q
9. return m(i,j)
\end{alltt}

\begin{alltt}
  MemorizedMatrixChain(p):
1. m = length(p) - 1
2. for i = 1 to n
3.   for j = i to n
4.     m(i, j) = \(\infty\)
5. return LookupChain(p, 1, n)
\end{alltt}

\paragraph{Złożoność}
Linia 1 $O(n)$. Linia 2-4 $O(n^2)$. Każde z $O(n^2)$ pól tablicy m jest raz modyfikowana, potem odwołanie do $m(i, j)$ zamuje stały czas. ??? po modyfikacji $m(i,j)$ potrzeba $O(n)$ czasu. Łączny czas działania algorytmu wynosi $O(n^3)$.

\subsection{Algorytmy typu ,,dziel i zwyciężaj''}

Ten typ algorytmów składa się z dwóch etapów:
\begin{enumerate}
\item dzielimy na mniejsze podproblemy i rozwiązujemy rekurencyjnie
\item rozwiązanie całego problemu składamy z rozwiązań podproblemów
\end{enumerate}

Zwykle zakładamy, że:
\begin{itemize}[label={--}]
\item dzielimy na co najmniej dwa podproblemy
\item podproblemy na które dzielimy są rozłączne
\end{itemize}

\paragraph{Mnożenie n-cyfrowych liczb naturalnych}

$x$, $y$ - liczby n-cyfrowe. Metoda pisemna obliczenia $xy$ wymaga wykonania $n^2$ mnożeń cyfr. Szukamy lepszej metody.

Dzielimy $x$ i $y$ na dwie połowy $x = x_1 x_2 \ldots x_n = \underbrace{x_1 \ldots x_{\frac{n}{2}}}_{x_L} \underbrace{x_{\frac{n}{2}-1} \ldots x_n}_{x_R} = 10^\frac{n}{2} x_L + x_R$.

$y = 10^\frac{n}{2} y_L + y_R$

\begin{align*}
xy &= (10^\frac{n}{2} x_L + x_R)(10^\frac{n}{2} y_L + y_R) = \\
& = 10^\frac{n}{2} x_L y_L + 10^\frac{n}{2} (x_L y_R + x_R y_L) + x_R y_R
\end{align*}

$T(n)$ - złożonośc algorytmu. Dodawnaie liczb n-cyfrowych zajmuje $O(n)$ czasu. Mnożenie przez $10^n$ jest równoważne dopisaniu $n$ zer więc zajmuje $O(n)$ czasu. Stąd rekurencja $T(n) = 4T(\frac{n}{2}) + O(n)$

Można jednak to zrobić \textbf{chytrzej}, bo:
\begin{align*}
x_L y_R + x_R y_L = (x_L - x_R) (y_R - y_L) + x_L y_L + x_R y_R
\end{align*}
Stąd do obliczenia potrzebujemy trzech iloczynów zamiast czterech. Stąd $T(n) = 3T(\frac{n}{2}) + O(n)$.

\end{document}